%%=============================================================================
% File Name: chapter3.tex
% Creation Date: 23:03:27 13-05-2012
% Last Modified: Sun May 20, 09:18:30 ICT 2012
% Created by: xuansamdinh
% Email: xuansamdinh.n2i@gmail.com
%%=============================================================================
\chapter{Ý tưởng và công cụ xây dựng ứng dụng} % (fold)
\label{cha:ideadandtools}

Hai chương đầu tiên của tài liệu này đã đề cập, giới thiệu về nhu cầu lưu trữ
và chia sẻ ảnh trực tuyến của người dùng Internet nói chung. Đồng thời cũng
giới thiệu về một dịch vụ như thế, đó là \textbf{\href{imgur.com}{Imgur}}. Cũng
như điểm qua các chức năng của nó. Đặc biệt, là đã tìm hiểu qua một phần quan
trọng của Imgur, đó là Imgur API, một kiểu \gls{restful} API, có thể giúp cho
những người phát triển các ứng dụng máy tính có thể tạo nên các trình khác cho
việc sử dụng Imgur một cách thuận tiện và nhanh chóng hơn.

Vì vậy, chương này sẽ giới thiệu về ý tưởng xây dựng một ứng dụng như thế - một
\textbf{Desktop Application}, một trình khách cho Imgur.

Đồng thời nêu lên những mục đích dẫn đến việc muốn xây dựng ứng dụng này, cũng
như phác thảo các bước chính của quá trình xây dựng ứng dụng.

\textbf{Đôi lời nói thêm:} Với tham vọng xây dựng một ứng dụng Desktop,
là trình khác thực sự cho Imgur, và có giá trị sử dụng thực tế. Nên ứng dụng
này sẽ được có tên, và tên của ứng dụng này là \textbf{``QImgur''}. Có thể,
xuyên suốt tài liệu này sẽ không đề cập đến lý do tại sao lại có chữ `Q' trong
tên của chương trình, nhưng hi vọng, trong tương lai sẽ có thể phát triển
chương trình này hơn nữa để cho thấy rõ hơn chữ `Q' kia.

Tiếp theo, cùng điểm qua một số điều dẫn tới việc xây dựng ứng dụng này.

\section{Mục đích xây dựng ứng dụng} % (fold)
\label{sec:whybuildapp}

Mặc dù chúng ta có thể sử dụng Imgur qua trình duyệt Web rất dễ dàng và tiện
lợi, đầy đủ. Tuy nhiên, cũng có một số trường hợp, một số lý do nào đó mà chúng
ta không muốn hoặc không thể sử dụng Imgur thông qua giao diện Web được. Hoặc
vì một số lý do khác.

\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] Không có nhu cầu phải sử dụng đến giao diện Web của
        Imgur trong một số trường hợp.
    \item[\textbullet] Sử dụng Imgur ở một cách khác. Muốn sử dụng một ứng dụng
        Desktop hơn là Web.
    \item[\textbullet] Thao tác nhanh chóng hơn. Ví dụ: upload ảnh đơn giản và
        nhanh chóng hơn.
    \item[\textbullet] Dễ dàng xem được đầy đủ các thông tin của các hình ảnh,
        và album.
    \item[\textbullet] Rèn luyện kỹ năng xây dựng và phát triển một ứng dụng
        máy tính.
\end{newitemize}

Và một số điều nữa, tuy nhiên tạm thời chưa nêu cụ thể được, có thể sẽ bổ sung
sau, trong suốt quá trình sử dụng Imgur và xây dựng ứng dụng.
%------------------------------------------------------------------------------
% section Mục đích xây dựng ứng dụng (end)
\section{Những yêu cầu chức năng cần đạt được} % (fold)
\label{sec:requirementfeaturesachieved}

Những chức năng cơ bản mà chương trình cần đặt được:
\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] Tải ảnh lên nặc danh hoặc vào t\`ai khoản.
    \item[\textbullet] Lấy thông tin ảnh, album nặc danh hoặc từ tài khoản.
    \item[\textbullet] Tạo mới, tải ảnh vào và chỉnh sửa album.
    \item[\textbullet] Xóa ảnh, xóa album.
\end{newitemize}

Ngoài ra, những chức năng khác cũng cần được xây dựng - nếu có thể, như:
\begin{inparaenum}[\itshape a\upshape)] \item Có \gls{gui} để dễ dàng sử dụng
    hơn; hay \item Hỗ trợ duyệt \emph{Gallery}, vv\ldots \end{inparaenum} Đây
        có lẽ là một phần cực kỳ quan trọng của ứng dụng này.
% section Những yêu cầu cần đạt được (end)
\section{Cơ sở kỹ thuật} % (fold)
\label{sec:techresource}
% section Cơ sở kỹ thuật (end)
Tại mục \nameref{sec:imgurapi} đã giới thiệu về Imgur API. Đây là một phần quan
trọng, điều kiện tốt về mặt kỹ thuật để xây dựng một ứng dụng trình khách thực
sự cho Imgur.

Ngoài ra, hiện nay có rất nhiều ngôn ngữ lập trình, cũng như các
\emph{``\textbf{khung làm việc}''}
(\textbf{Framework}) hỗ trợ việc phát triển các ứng dụng có sử dụng \gls{restful}
API.

Như vậy, có thể nói rằng chúng ta có đủ những điều kiện, cơ sở kỹ thuật để xây
dựng một ứng dụng là trình khách cho Imgur.
%------------------------------------------------------------------------------

\section{Phương pháp phát triển} % (fold)
\label{sec:devmethod}
Bất cứ một công việc có quá trình nào hẳn cũng cần sắp xếp, thực hiện một cách
có hệ thống, từng bước. Và tất nhiên phải c\'o phương pháp thực hiện. Phát
triển phần mềm cũng vậy, mà đây là điều đặc biệt quan trọng, giường như không
thể thiếu trong quá trình xây dựng, phát triển phần mềm nói chung.

Tài liệu này, một phần sẽ thể hiện sự ứng dụng các phương pháp phát triển phần
mềm trong quá trình xây dựng ứng dụng. Mặc dù có thể sẽ còn nhiều cái vụng về,
thiếu sót, hay thậm chí ``nham nhở''! Nhưng hi vọng phần nào sẽ thể hiện
sự ứng dụng phương pháp phát triển trong phát triển phần mềm.

\subsection{Tổng quan dự án}
\label{sub:projoverview}
Cho đến phần này của tài liệu, xin gọi quá trình phát triển ứng dụng
\emph{``\textbf{QImgur}''} này là một dự án, hay đề tài, để dễ truy vấn về sau.

Nhìn chung, có thể liệt kê một số đặc điểm nổi bật nhất của dự án này như sau:
\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] Đây là một dự án có quy m\^o khá nhỏ.
    \item[\textbullet] Thời gian xây dựng khá ngắn.
    \item[\textbullet] Các yêu cầu chức năng rất nhiều.
    \item[\textbullet] Các yêu cầu chức năng thường là các tác vụ nhỏ, có
thể được xây dựng và hoạt động độc lập với nhau.
    \item[\textbullet] Nhân lực hạn hẹp.
\end{newitemize}
Trên đây là một danh sách nhỏ các đặc trưng dễ nhận thấy của dự án này.

\subsection{Lựa chọn phương pháp phát triển}
Chúng ta thường thấy mô hình phát triển phẩn mềm phổ biến là sử dụng phương
pháp \emph{``\textbf{thác nước}''} (\textbf{Waterfall}). Nhưng với một dự án
có quy mô nhỏ, thời gian thực hiện ngắn, cũng như các đặc trưng khác được đề
cập ở mục \nameref{sub:projoverview} như dự án này thì \gls{waterfall} thực sự
không phù hợp. Phương pháp \gls{waterfall} quá đồ sộ, nặng nề, và tiêu tốn tài
nguyên - ít nhất là đối với dự án nhỏ này.

Vì vậy, người phát triển đã quyết định lựa chọn một phương pháp phát triển khác
để áp dụng cho dự án. Và, Scrum, một khung làm việc của phương pháp phát triển
phần mềm linh hoạt \textbf{\gls{agile}} được chọn để làm phương pháp phát triển của dự án
này.

\textbf{Scrum:} Là một khung làm việc dùng để quản lý việc phát triển phần mềm
nói riêng, và các sản phẩm phức tạp nói chung, thuộc mô hình phát triển
phần mềm linh hoạt, \gls{agile}. Đôi lời sơ lược về Scrum:
\begin{quotation}
Scrum là một khung làm việc trong đó con người có thể xác định các vấn đề thích
nghi phức tạp, trong khi vẫn giữ được năng suất và sáng tạo để chuyển giao các
sản phẩm có giá trị cao nhất. Scrum có các tính chất:
\begin{newitemize}
    \item Nhẹ nhàng.
    \item Dễ hiểu.
    \item Rất khó để tinh thông.
\end{newitemize}

Scrum là khung làm việc đã được sử dụng để quản lý quá trình phát triển các sản
phẩm phức tạp từ đầu những năm 1990.

Scrum không phải là một quy trình hay một kĩ thuật cụ thể để xây dựng sản phẩm;
hơn thế, nó là một khung làm việc cho phép bạn sử dụng nhiều quy trình và kĩ
thuật khác nhau.

Scrum làm rõ độ hiệu quả tương đối của công tác quản lý và phát triển sản phẩm,
từ đó cho phép bạn cải tiến nó.
\end{quotation}

\emph{``\textbf{Rất khó để tinh thông!}''}

Các chương tiếp theo của tài liệu sẽ thể hiện sự cụ thể hóa việc sử dụng Scrum
trong dự án này.
% section Phương pháp (end)
%------------------------------------------------------------------------------

\section{Nền tảng và công cụ} % (fold)
\label{sec:platformandtools}
Phần này của chương sẽ đề cập đến các tác vụ lựa chọn các công cụ phục vụ cho
việc phát triển sản phẩm của dự án, bao gồm \nameref{sub:devlang},
\nameref{sub:platform}, vv\ldots

\subsection{Ngôn ngữ phát triển} % (fold)
\label{sub:devlang}
Có rất nhiều ngôn ngữ lập trình có thể đáp ứng được những yêu cầu của dự án
này, tức là xây dựng một trình khách cho Website với API đã được cung cấp sẵn
sàng sử dụng - ít nhất là ở mảng Desktop. Có thể kể ra một danh sách ngắn như:
C++, Java, Perl,\ldots và Python.

Và, \textbf{\href{http://www.python.org}{Python}} là ngôn ngữ lập trình được
lựa chọn cho dự án này.

Tài liệu này sẽ không đề cập hay trình bày nhiều đến những đặc điểm, đặc thù
của Python. Cũng như những mặt ưu hay nhược điểm của ngôn ngữ lập trình này.

Sức mạnh của Python: ngoài kia có rất nhiều những đánh giá của những con người
có ảnh hưởng lớn nhất trong ngành Khoa học máy tính về sức mạnh của Python,
những gì Python đã, đang và có thể làm được. Với những hiểu biết mà bản thân
của người viết tài liệu này đang có, xin không lạm bàn về mảng này.

Python đứng thứ 8 trong bảng xếp hạng của TIOBE về mức độ phổ biến. Dữ liệu
tháng 5, 2012.

Chỉ xin đề cập một số ý cần thiết khi sử dụng Python như là ngôn ngữ lập trình
cho dự án này. Có thể liệt kê ngắn gọn như sau:
\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] Python là \textbf{\gls{foss}}.
    \item[\textbullet] Python có cấu trúc mã nguồn sáng sủa (\emph{Highly
readable language; Clean syntax}). Cũng như cấu trúc dữ liệu rất đặc biệt v\`a
hữu dụng.
    \item[\textbullet] Python là một ngôn ngữ thông dịch, vì vậy có thể thấy
        ngay kết quả ngay khi đang xây dựng.
    \item[\textbullet] Có nhiều thư viện hỗ trợ.
    \item[\textbullet] Đa nền tảng (\textbf{Cross-Platform}).
    \item[\textbullet] Hỗ trợ Lập trình hướng đối tượng (\textbf{\gls{oop}})
lẫn Lập trình cấu trúc (\textbf{Structured Programming}) hay Lập trình thủ tục
(\textbf{Functional Programming}).
    \item[\textbullet] Hỗ trợ \textbf{\gls{rad}}.
\end{newitemize}

Phiên bản Python được sử dụng là Python 2.7: \verb|2.7.2-r3|

% subsection Ngôn ngữ phát triển (end)
\subsection{Nền tảng hệ điều hành} % (fold)
\label{sub:platform}
Python là một ngôn ngữ đa nền tảng, nên không bắt buộc người phát triển phải
chọn nền tảng hệ điều hành nào để phát triển cả.

Dự án này được phát triển với Python trên hệ điều hành Linux: \verb|linux2|.

Mặc dù Python là ngôn ngữ đa nền tảng, tuy nhiên, sản phẩm của dự án này có
thể chưa hoạt động được hoặc trên các nền tảng hệ điều hành khác như
\verb|Windows| hay \verb|darwin| (\textbf{MAC OS X}) cho đến khi có sự chỉnh
sửa ít nhiều.

% subsection Nền tảng hệ điều hành (end)

\subsection{Quản lý phiên bản và mã nguồn} % (fold)
\label{sub:versioncontrol}
Một điều cực kỳ quan trọng, hay không thể thiếu trong một dự án phát triển
phần mềm đó là hệ thống quản lý phiên bản và mã nguồn.

Tất cả những gì của dự án này, từ mã nguồn của ứng dụng, đến việc viết tài
liệu, đều là \emph{text} file. Vì vậy, áp dụng một trình quản lý
phiên bản và mã nguồn là rất quan trọng, và khả thi. Dự án này sử dụng Git như
là trình quản lý mã nguồn và phiên bản.

\textbf{Git} là hệ thống quản lý phiên bản và mã nguồn phân tán (\textbf{\gls{drcs} \&
\gls{scm}}). Phát triển và duy trì bởi \textbf{Linus Torvards} - cha đẻ
của \emph{Linux Kernel} (\url{http://kernel.org/}), cùng sự đóng góp của
nhiều người. Được tạo ra nhằm mục đích quản lý phiên bản và mã nguồn của nhân
Hệ điều hành \emph{Linux}. Trang chủ tại \url{http://git-scm.org}

Git cũng là \textbf{\gls{foss}}.
% subsection Quản lý mã nguồn và phiên bản (end)

\subsection{Môi trường phát triển} % (fold)
\label{sub:devenv}
Môi trường phát triển (\textbf{Development Enviroment}) tất nhiên là không thể
thiếu trong mỗi dự án phát triển phần mềm.

Các dự án lớn thường sử dụng các \gls{ide} để xây dựng \& phát triển ứng dụng.
Nhưng đây là một dự án với quy mô nhỏ, các tác vụ tiến hành đơn giản. Nên việc
sử dụng các \gls{ide} là không cần thiết, vì quá ``đồ sộ, cồng kềnh''.

Trong dự án này sẽ chỉ đơn giản sử dụng một trình \emph{\textbf{text
editor}}. Đó là
\textbf{Vim}, trang chủ tại \url{www.vim.org}. Tham khảo \citep*{vimasmodernide,
vimaside}.

Vậy là trong phần này, tài liệu đã đề cập đến việc lựa chọn ngôn ngữ lập trình
cũng như các công cụ khác để phát triển sản phẩm của dự án \textbf{``QImgur''}.
Các chương tiếp theo sẽ đi vào cụ thể hóa quá trình xây dựng ứng dụng.
% subsection Môi trường phát triển (end)
% section Nền tảng và công cụ (end)
%------------------------------------------------------------------------------
%==============================================================================
% chapter Ý tưởng và công cụ xây dựng ứng  (end)
% vim: set ff=unix ft=tex fenc=utf-8 ts=4 sw=4 tw=79 :
